

 Príbeh 1. - aktuálne apríl 2010. 
 Konkurz na obchodného zástupcu. Predaj kamenných obkladov. Vyhrali ste konkurz? Oznámia Vám to e-mailom, kde uvedú, že pracovné podmienky stále zvažujú a oznámia Vám ich v pondelok. V pondelok nič. V utorok nič. V stredu nič. Vo štvrtok príde správa so znením: "Chceme Vám navrhnúť skušobnú dobu 1 mesiac a formu pracovného vzťahu na dohodu. V prípade, že budete schopný preukázať prezentované zručnosti, je možné pristúpiť k prijatiu do pracovného pomeru. Prosím zvážte uvedený návrh a očakávame Vaše stanovisko." Na dohodu popri nezamestnanosti, na skúšku jeden mesiac. Zháňajte, dohoďte firme kontakty, nech sa páči, evidujte sa na úrade práce aj naďalej. Že si robia prdel? Áno, robia. V inzeráte v kolónke druh pracovného pomeru uvádzali plný úväzok. Zároveň Vás žiadajú, zvážte to. Ja tvrdím na záver príbehu to isté - zvážte. 
 Neserióznych firiem je XY po Slovensku, vo svete, všade. Nepíšem nič nové pod Slnkom. Odísť pracovať von asi všetci naraz v tlupách nemôžeme. Mnohí odchádzajú z Banskej Bystrice za prácou minimálne do nášho hlavného mesta, iní pracujú všade možne po svete. 
 Príbeh 2. - aktuálne apríl 2010. 
 Konkurz na vedúceho prevádzky. Firma zaoberajúca sa predajom parkiet v Banskej Bystrici. Vyhrali ste konkurz? Za smiešny plat, práca za troch. Od rána do večera, zodpovednosť za celú predajňu, za pokladňu, venovanie sa zákazníkom na predajni, odbyt a dopyt, objednávanie tovaru s cenovými kalkuláciami, k tomu aj práca "obchoďáka", toto miesto zahŕňa aj behanie autom po klientoch, a taktiež cez víkend sem - tam zaskočiť za kolegyňu na predajni. Zo sem - tam sa stane časom pravidelne každý druhý víkend.  Pri pohovore Vám stihnú vyzdvihnúť fakt, že ak si prácu spravíte, nemusíte tam byť od rána do večera. Si robia srandu, či čo? Neviem si dosť dobre predstaviť ako sa to všetko dá stihnúť. Pod pojmom vedúci prevádzky si firma predstavuje 3 v jednom - predavač na predajni s obsluhou zákazníkov a víkendovým zastupovaním, vedúci predajne s objednávaním tovaru a cenovými ponukami a napokon i obchodný zástupca, teda hľadanie nových klientov. 
 Tento článok je napísaný za horúca, oba príbehy sa stali tento týždeň. 
 Firmy v Banskobystrickom kraji využívajú veľkú nezamestnanosť, z ľudí si robia otrokov. V inzerátoch ponúk na voľné pracovné miesta uvádzajú nepravdivé informácie. Je na každom z nás, napriek neraz neľahkej situácii v akej sa nachádzame, zvážiť, či stojí za to pracovať u zdieračov. Vieme si predsa utiahnuť opasky, vieme spraviť veľa kompromisov, no čo je veľa, to je veľa. Dosť bolo otrokárstva. Je čas začať rozbiehať svoj vlastný biznis. 
 Vývoj v Banskobystrickom kraji stagnuje. Zdochol tu pes, už pred krízou. 

